<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr">
    <title>Blog Hypno6</title>
    <subtitle>Un blog sur l&#x27;hypnose par un mec qui est trop souvent dehors</subtitle>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://hypnose.auragan.fr/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://hypnose.auragan.fr"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-09-18T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://hypnose.auragan.fr/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="fr">
        <title>[Phénomène] [Induction] Boule d&#x27;hypnose</title>
        <published>2025-09-18T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-09-18T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Hypno6
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://hypnose.auragan.fr/pages/induction-boule-hypnose/"/>
        <id>https://hypnose.auragan.fr/pages/induction-boule-hypnose/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://hypnose.auragan.fr/pages/induction-boule-hypnose/">&lt;p&gt;Aujourd’hui, on va voir mon induction préférée en rue, une induction des plus classiques, celle que j’appelle &lt;em&gt;la boule d’hypnose&lt;&#x2F;em&gt;, ou encore &lt;em&gt;la main vers le visage&lt;&#x2F;em&gt;.
Vous l’avez très certainement déjà vue dans des vidéos d’hypnose de rue, mais mon but dans cet article est de vous donner quelques éléments de langage et différentes histoires à raconter.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;principe&quot;&gt;Principe&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;div class=&quot;columns&quot;&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;p&gt;On demande au volontaire de tenir sa main ouverte, paume vers son visage, puis on suggère un mouvement idéomoteur de la main vers le visage. Au moment où la main touche le visage, on effectue une induction.
L’hypnotiseur se tient debout derrière le volontaire pour pouvoir le rattraper en cas de chute.
La main peut également être tirée vers le visage par l’hypnotiseur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;histoire-de-l-induction&quot;&gt;Histoire de l’induction&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;En ce moment, à Paris, cette induction est la plus standard pour mettre en transe une personne et est largement plus populaire que l’induction papillon, qui détenait ce rôle à l’époque de &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;street-hypnose.fr&quot;&gt;street-hypnose.fr&lt;&#x2F;a&gt;.
Elle joue ce rôle car elle est très puissante pour mettre les volontaires au sol de façon sécurisée. Si la mise au sol est un sujet qui est controversé selon les écoles, à Paris, c’est un standard de mettre au sol toute personne le souhaitant. Cette induction s’est donc imposée comme solution facile à apprendre pour répondre à cette habitude.
Je ne sais pas qui est la première personne ayant popularisé cette induction, c’est &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.instagram.com&#x2F;hypnorel&quot;&gt;Hypnorel&lt;&#x2F;a&gt; qui me l’a apprise.&lt;&#x2F;p&gt;

    &lt;&#x2F;div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;youtube&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
    &lt;iframe  src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;kUqmyEFxJi8&quot;
    webkitallowfullscreen
    mozallowfullscreen
    allowfullscreen&gt;
    &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Démonstration (un peu bancale) de la position à prendre pour cette induction :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;L’herbe était très sèche, je voulais éviter de l’allonger par terre, on s’en mettait partout.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Le volontaire fait partie des rares personnes qui tombent à la verticale. Ça peut être dangereux si on se laisse surprendre, mais mon bras sous son épaule m’a permis de le récupérer en douceur.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dans ce cas précis, il faut également faire attention à la nuque, prolonger la position longtemps peut être très désagréable. Il ne faut pas oublier que quand on est complètement détendu, on peut se mettre dans des positions qui tirent voir peuvent être douloureuses si elle durent.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;

    &lt;&#x2F;div&gt;
  
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h1 id=&quot;qualites-de-l-induction&quot;&gt;Qualités de l’induction&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Cette induction possède plusieurs avantages :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vous aurez le choix de faire ou non une rupture de pattern.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Elle fonctionne aussi bien assise que debout. Dans la version assise, l’hypnotiseur se tient en général devant le volontaire.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;La position est idéale pour pouvoir rattraper, en sécurité, un volontaire qui s’effondre.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Vous aurez ensuite très souvent le choix (si le volontaire est correctement réceptionné !) de garder le volontaire debout ou de l’allonger, également en sécurité.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Si le mouvement idéomoteur fonctionne mal, vous pouvez rapprocher la main du volontaire vers son visage vous-même. (Si vous êtes sûr de vous ou si vous voulez explorer, c’est audacieux de tenter une induction si les mouvements idéomoteurs ont du mal à fonctionner. Oui, ça peut arriver, mais c’est rare.)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;inconvenients-de-l-induction&quot;&gt;Inconvénients de l’induction&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Cette induction possède quelques inconvénients :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Elle n’est pas idéale si vous voulez vous tenir à distance de votre volontaire &#x2F; s’il n’a pas envie que vous le touchiez. (La version assise de cette induction requiert naturellement moins de contact physique.)&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Elle produit parfois ce moment gênant où vous sentez que votre volontaire n’est pas sur le point de partir en transe mais que sa main est sur le point de toucher son visage.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dans la version debout, vous êtes derrière votre volontaire pour le retenir, ce qui rend &lt;strong&gt;beaucoup&lt;&#x2F;strong&gt; plus difficile l’observation, notamment du visage. Enchaîner avec une catalepsie des paupières, par exemple, se fait quasiment à l’aveugle (jeu de mots intentionnel). Juger si la personne est physiquement et mentalement prête à partir peut être difficile.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;histoire-et-elements-de-langage&quot;&gt;Histoire et éléments de langage&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Lorsque le volontaire est en position, main devant son visage, assez éloignée, et qu’il fixe sa main &#x2F; un point dans la main, vous pouvez commencer à raconter vos histoires pendant que la main se rapproche.
À l’inverse, vous pouvez choisir de ne rien dire.
Voici quelques histoires que je raconte à mes volontaires quand je leur fais cette induction.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;ratification-et-phenomenes-physiques&quot;&gt;Ratification et phénomènes physiques&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;C’est l’histoire que je raconte pour les personnes les plus sceptiques de l’hypnose, avec très peu de vocabulaire mystique et une approche très “physique” de la chose.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fixe un point dans ta main, au bout de quelques secondes tu vas voir que ta main va commencer à dissocier, c’est pas de l’hypnose, c’est un phénomène naturel. Ça veut dire quoi une main qui dissocie ? Ça veut dire que tu vois ta main, tu peux encore la contrôler… Mais en même temps… C’est un peu comme si la main pouvait se contrôler elle-même, un peu comme si elle avait le droit de rêver. Par exemple, on sait que la main est en train de dissocier quand on a des petits tremblements, de petites pulsations dans les doigts.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Notez le passage de la main qui “dissocie” (terme que je définis comme biologique, aucun rapport avec l’hypnose) à la main qui “rêve”, puis dans le paragraphe suivant à la main “sous hypnose”. Le but est de déduire de façon &lt;strong&gt;logique&lt;&#x2F;strong&gt; l’hypnose de phénomènes biologiques, idéal pour des personnes qui sont sceptiques.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et quand ta main est sous hypnose comme ça, elle se dit… “L’hypnose… ça ne se passe pas dans la main, ça se passe où… Dans la tête ! Et à ce moment, quand la main réalise ça, elle commence à se rapprocher du visage.”&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les “…” dans ce passage sont importants pour moi, surtout celui de la question. Parfois les volontaires répondent eux-mêmes à la question, et la main commence d’elle-même à se rapprocher avant que je le suggère explicitement. C’est très bon signe et pas si rare que ça.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et quand la main se rapproche, l’hypnose, qui au début n’était &lt;strong&gt;que&lt;&#x2F;strong&gt; dans la main, commence à se propager : dans l’avant-bras, le bras, l’épaule, l’autre épaule, le dos, le torse, le bas du ventre, le bas du dos. Quand ça touche le bas du ventre, ça touche le diaphragme et la respiration ralentit. Puis les jambes, mollets, cuisses, pieds.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pas grand-chose à dire sur ce passage-là. Quand je suis derrière la personne, je touche généralement ses épaules et bras quand je les mentionne, mais ce n’est même pas obligatoire. J’aime bien dire “et quand ça touche le diaphragme la respiration ralentit” un peu après avoir listé le ventre, pour laisser le temps.
Je n’ai pas mis de “…” dans ce paragraphe mais il est assez lent. Juger la bonne vitesse est probablement la partie la plus dure avec cette induction, surtout qu’à ce moment-là vous êtes déjà derrière votre volontaire.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Puis quand ça a fait tout le corps, ça remonte dans la tête, d’abord les muscles autour de la bouche qui se détendent, puis ceux des yeux. À ce moment-là, les paupières clignent de plus en plus vite, c’est pour ça que dans les films on dit qu’on a les yeux lourds. Le champ de vision se floute aussi &lt;del&gt;à cause de la main qui se rapproche des yeux&lt;&#x2F;del&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Probablement la partie la plus impressionnante pour votre volontaire. On me dit très régulièrement que le moment où j’ai prédit la vision qui se trouble était le plus bluffant.
La vision qui se trouble est bien sûr normale, mais ne gâchez pas votre effet “mentaliste” &lt;em&gt;“je lis dans tes pensées”&lt;&#x2F;em&gt; en disant que c’est pareil pour tout le monde.
C’est le dernier moment pour votre volontaire avant que sa main touche son front. Votre volontaire se sent partir et, quand l’induction rate et qu’il se relève, il vous dira très probablement qu’à ce moment-là il se sentait quand même partir.
Alors c’est pour ça que ce moment est à soigner, voire à étirer si nécessaire.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Encore une fois, ne collez pas trop au texte, puisque si la main se rapproche grâce au mouvement idéomoteur, vous ne maîtrisez pas forcément quand elle va toucher le front.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pensez également à rajouter, avant ou pendant, ce qu’il se passe quand la main touche le front. Je ne l’ai pas vraiment précisé dans ce script car, en réalité, je le dis souvent en amont ou au tout début. Et petite dernière phrase que je vous donne en cadeau :&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;T’as remarqué que la tête est la seule chose &lt;strong&gt;au monde&lt;&#x2F;strong&gt; qui devient plus lourde quand elle se vide ?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;h3 id=&quot;elle-est-ou-la-boule&quot;&gt;Elle est où la boule ??&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Oui, parce que j’ai dit que j’appelais le phénomène “boule d’hypnose” mais on n’a pas encore parlé de boule d’hypnose.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fixe un point dans ta main, et t’imagines que dans ta main on met une boule d’hypnose. Tu sais à quoi ça ressemble une boule d’hypnose ? Moi non plus, chacun imagine son propre truc. Souvent on l’imagine en verre, mais c’est même pas obligé, parfois transparente ou opaque, parfois avec du violet dedans. Tu me dis quand tu l’as.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La description n’est vraiment pas importante, je freestyle dessus à chaque fois, mais c’est important d’attendre que le volontaire ait fini de statuer sur à quoi ressemble sa boule hypnotique.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette boule, elle est un concentré 100% pur jus d’hypnose, et elle est en train de contaminer ta main qui rentre en hypnose.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et la suite, et toute l’histoire autour, peuvent être similaires. Le nom “boule d’hypnose” est une belle image pour parler du phénomène, mais en pratique je ne le trouve pas tant nécessaire. Je pense que je l’utilise selon le feeling que j’ai avec la personne : est-ce que je veux une image et quelque chose de visuel, ou quelque chose de logique ?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;approfondissement&quot;&gt;Approfondissement&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;L’approfondissement ne dépend pas vraiment de l’induction, vous pouvez faire quelque chose de classique.
En ce moment, j’aime bien mettre un doigt sur le front de mes volontaires une fois induits : ça leur donne un point sur lequel se concentrer, ça rajoute un petit côté mystique et ça peut aider pour certains phénomènes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;quelques-conseils&quot;&gt;Quelques conseils&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Souvent, une main qui se rapproche vite est synonyme d’une personne rentrant rapidement en transe, mais ce n’est pas toujours le cas. L’expérience vous fera voir des personnes dont la main se rapproche trop vite pour qu’elles aient le temps de rentrer en transe, ou trop lentement, et elles risquent alors de s’ennuyer et de se perdre dans leurs pensées. Dans ce cas, n’hésitez pas à tenir ou retenir leur main pour gérer sa vitesse. Attention : si vous rapprochez la main de votre volontaire, mentionnez-le ! Sinon, on va vous traiter de tricheur·se.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Quand la main s’arrête soudainement de se rapprocher à quelques centimètres du visage, vous pouvez appuyer légèrement dessus. Si vous sentez une résistance, attention également, c’est un red flag ! Cela provient très souvent d’une résistance consciente ou inconsciente de votre volontaire. À chaque fois que j’ai forcé quand même, j’ai soit échoué, soit regretté. Il n’y a aucune honte à dire que vous sentez une résistance et à proposer d’arrêter, de demander : “Qu’est-ce que tu as ressenti ?”, etc.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Comme je l’ai dit, vous pouvez garder la personne debout si elle arrive à garder ses jambes un peu rigides (pas comme dans la vidéo, oops !). Dans ce cas, &lt;strong&gt;ne faites jamais plus d’un pas en arrière&lt;&#x2F;strong&gt;. Chaque degré d’inclinaison qu’aura votre volontaire rendra sensiblement plus dur le fait de garder la position stable et sans forcer. Plus vous restez droit, plus rester dans cette position sera simple. Faites un seul pas de plus vers l’arrière, et vous verrez à quel point tenir la position devient incroyablement plus difficile !&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Prévenez votre volontaire quand vous passez votre bras sous le sien, dites-lui pourquoi, ça rassure. La posture est très proche, alors ne soyez pas creepy et restez élégants.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Quand vous faites glisser le volontaire de votre torse vers le sol, faites attention au t-shirt qui peut remonter.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dans la position de départ, la main du volontaire est à environ 45° en hauteur, pour que la gravité, plus la détente, la rabaisse devant les yeux et non en dessous.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Que vous soyez pour ou contre les mises au sol, pour ou contre les ruptures de pattern, cette induction est un must à savoir faire. Elle est également très facile et je la recommande chaudement comme première induction debout, qui, comme toutes les inductions debout, court le risque que la personne s’effondre même si on lui a demandé de rester debout.
Et elle a le bon goût de retenir efficacement les volontaires en cas de chute surprise. Glissez bien la main sous l’aisselle, rattrapez droit avec le torse, et le volontaire est en parfaite sécurité !&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="fr">
        <title>[Review] Session coplète avec Tatiana + Retours live</title>
        <published>2025-08-09T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-08-09T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Hypno6
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://hypnose.auragan.fr/pages/review-09-08-2025/"/>
        <id>https://hypnose.auragan.fr/pages/review-09-08-2025/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://hypnose.auragan.fr/pages/review-09-08-2025/">&lt;div class=&quot;twitch-embed&quot; style=&quot;position:relative;padding-top:56.25%;height:0;overflow:hidden;&quot;&gt;

  
  
  
  &lt;!-- parent from config: auragan.fr --&gt;
  
  &lt;!-- parent from config: hypnose.auragan.fr --&gt;
  
  &lt;iframe
    src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;player.twitch.tv&amp;#x2F;?video=2535638768&amp;amp;autoplay=false&amp;amp;muted=false&amp;amp;parent=auragan.fr&amp;amp;parent=hypnose.auragan.fr&quot;
    allow=&quot;autoplay; fullscreen&quot;
    allowfullscreen
    scrolling=&quot;no&quot;
    frameborder=&quot;0&quot;
    style=&quot;position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;border:0;&quot;&gt;
  &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h2 id=&quot;sommaire&quot;&gt;Sommaire&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;00:00&lt;&#x2F;strong&gt; - Le livre &amp;amp; la Plume
&lt;strong&gt;02:00&lt;&#x2F;strong&gt; - Les mains aimantées
&lt;strong&gt;03:20&lt;&#x2F;strong&gt; - Catalepsie des doigts
&lt;strong&gt;04:30&lt;&#x2F;strong&gt; - Induction
&lt;strong&gt;06:10&lt;&#x2F;strong&gt; - Amnésie du prénom
&lt;strong&gt;09:10&lt;&#x2F;strong&gt; - Pause &#x2F; Lecture
&lt;strong&gt;15:00&lt;&#x2F;strong&gt; - Tu as 1M de viewer sur Twitch
&lt;strong&gt;17:00&lt;&#x2F;strong&gt; - Réveil
&lt;strong&gt;17:50&lt;&#x2F;strong&gt; - Post-talk&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;19:30 - 29:00&lt;&#x2F;strong&gt; - Debrief de Tatiana avec son chat Twitch
&lt;strong&gt;29:00&lt;&#x2F;strong&gt; - Reste du live&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;commentaire-general&quot;&gt;Commentaire général&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, merci à &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;tiwtch.tv&#x2F;tatiana_wloo&quot;&gt;Tatiana&lt;&#x2F;a&gt; d’avoir participé à la séance d’hypnose, proposé d’être filmer, fournis la caméra, fait un retour sur l’expérience après la séance et partagé mon Instagram à ses viewers.
Avoir des retours sur les impressions, les ressentis et le vécu d’une expérience d’hypnose est quelque chose de très rare. Généralement les volontaires disent poliment que c’était bien on ne va pas dans les détails. Ici Tatiana a verbalisé pendant environ 5 minutes son retour d’expérience, sans avoir la pression de parler devant la personne qui l’a hypnotisée.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Et merci à Yoann d’avoir filmé.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;ce-que-je-retiens-sur-les-retours-de-tatiana&quot;&gt;Ce que je retiens sur les retours de Tatiana&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;1 - Elle n’aime pas le prénom “Chaussure”.
2 - Elle se sent bête d’avoir été réceptive à l’hypnose.
3 - Le chat m’a allumé pour lui avoir “volé” son Instagram alors que c’est elle qui me l’a demandé &lt;strong&gt;16:52&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pour le premier point, je ne sais pas si remplacer “Chaussure” par “Chaussette” dans ma routine soit nécessaire. Le point qui est intéressant ici est le second.
Tatiana s’est sentie bête d’avoir été réceptive à l’hypnose.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;J’me sens débile &lt;strong&gt;16:45&lt;&#x2F;strong&gt;
Merci beaucoup de m’avoir fait passée pour une teubée &lt;strong&gt;18:00&lt;&#x2F;strong&gt;
Je me sens tellement débile, c’est une singerie d’être aussi bête &lt;strong&gt;20:00&lt;&#x2F;strong&gt;
Je me suis senti trop conne 22:55&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;À &lt;strong&gt;16:45&lt;&#x2F;strong&gt; et à &lt;strong&gt;18:00&lt;&#x2F;strong&gt; je lui propose des explications alternatives à sa vision de l’hypnose pour qu’elle puisse comprendre que réussir à se faire hypnotiser n’est en rien un signe de manque d’intelligence, au contraire.
Le problème, c’est qu’elle en reparle encore après la séance.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Certains penseront peut-être que je ne peux pas changer complètement son opinion en si peu de temps. Mais savoir si on peut ne m’intéresse pas tant, ce qui m’intéresse, c’est savoir quel est le mieux qu’on puisse faire dans cette situation.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pour rappel, ce sont les personnes qui acceptent de se faire hypnotiser qui répandent ce que le grand public pense de l’hypnose, les hypnotiseurs les plus connus le sont surtout dans le monde de l’hypnose.
Tatiana a bientôt 5 000 followers sur Twitch, qui potentiellement vont écouter son ressenti et se faire, en partie, une idée de ce qu’est l’hypnose. Heureusement, elle a l’air tout de même contente de son expérience, mais sur son debrief une fois partis, elle montre encore des signe de gênes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour moi, un bon hypnotiseur est un hypnotiseur dont les volontaires encouragent les autres à tester l’hypnose, et les très bons hypnotiseurs sont ceux dont les volontaires ont hâte de recommencer.&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;comment-j-aurais-pu-faire-pour-qu-apres-son-live-elle-dise-a-son-chat-les-gars-il-faut-absolument-que-vous-testiez&quot;&gt;Comment j’aurais pu faire pour qu’après son live, elle dise à son chat “Les gars il faut absolument que vous testiez” ?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;1 - &lt;strong&gt;Être plus observateur:&lt;&#x2F;strong&gt; En regardant la VOD, je me rend compte qu’à la fin de chaque suggestion, elle a l’air un peu perdue, ce qui est on ne peu plus normal. Cela dit, je me demande s’il n’aurait pas fallu que je repère que le fait qu’elle se sente perdue puisse être un problème.
2 - &lt;strong&gt;Être plus patient:&lt;&#x2F;strong&gt; Même raison, j’ai des difficultés à trouver le bon équilibre entre “on bombarde, on est fun et dynamique, on sature” et “je laisse à mon volontaire le temps dont il a besoin pour encaisser ce qu’il vient de vivre”.
3 - &lt;strong&gt;Être plus drôle et engageant:&lt;&#x2F;strong&gt; Ça n’a aucun rapport avec Tatiana, mais je sais qu’à part les répliques que je sors tout le temps, j’ai parfois du mal à rendre des suggestions ou une hallucination marrante à vivre. Il y a tout un travail de jeu d’acteur et de mise en scène qui doivent accompagner chaque suggestion pour leur donner de l’impact. Une fois qu’on fait voir à quelqu’un sa star préférée, comment on fait pour rendre le moment inoubliable ? Prendre un selfie, signer un autographe, lui demander quelle est sa chanson préférée, etc, sont plein de petites choses à garder en tête et qui sont indispensables.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;analyse-technique&quot;&gt;Analyse technique&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Je ferais une analyse technique, par suggestion, dans d’autres articles. J’y parlerais de ce que je raconte, ce que j’observe, des cas particuliers, etc.
J’ai ajouté assez récemment un espace Commentaires sur ce forum, dites-moi quelle suggestion je couvre en premier et ça sera fait.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="fr">
        <title>Rapid Eye Movement, débunk d&#x27;un des plus gros raccourcis en hypnose</title>
        <published>2025-07-18T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-07-21T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Hypno6
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://hypnose.auragan.fr/pages/rem/"/>
        <id>https://hypnose.auragan.fr/pages/rem/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://hypnose.auragan.fr/pages/rem/">&lt;p&gt;Dans cet article, je vais tenter de vous montrer que les REM (Rapid Eye Mouvements ou mouvements oculaires rapides) que l’on croise souvent en hypnose, sont en fait tout sauf des REM dans leur sens technique.
Je crois que l’usage prévaut sur la norme, alors si tout le monde s’accorde à appeler ces phénomènes REM, cela me va très bien. En revanche dans cet article nous allons voir qu’il y a plusieurs raisons pour lesquelles votre volontaire bouge les yeux, et généralement ce ne sont pas des REM, et cela a des implications différentes sur ce que vous pouvez en déduire de l’état de votre volontaire.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Je le dit maintenant et je vais le répéter, je n’ai aucune connaissance en biologie ou médecine, je n’ai pas la prétention de dire la vérité absolue dans cet article mais ma vision de la réalité et comment je range les différents types de mouvements des yeux. Je proposes deux hypothèses alternatives aux REM mais il y en a peut-être d’autres qui m’échappent.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;le-rem-c-est-quoi&quot;&gt;Le REM, c’est quoi ?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;definition&quot;&gt;Définition&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le mouvement oculaire rapide (MOR en français, REM pour Rapid Eye Movement en anglais) est en neurologie le terme utilisé pour décrire un phénomène se produisant lors de la phase de sommeil dite sommeil paradoxal enregistrée à l’EEG et accompagnant les moments de rêve &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fr.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Mouvement_oculaire_rapide&quot;&gt;Wikipedia&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le concept de REM est assez répandu, on en entend souvent parler dès que l’on veut montrer qu’on sait reconnaitre des symptômes de transe chez les personnes hypnotisées.
Cela m’embête, parce qu’il y a de nombreux mouvements des yeux que les volontaires peuvent faire lors de séances d’hypnose, et rares sont ceux qui sont réellement des REM comme dans la définition proposée plus tôt.
Différents types de mouvements d’yeux peuvent provenir de différentes sources, et donc, l’hypnotiseur doit en tirer différentes conclusions.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;quand-on-parle-de-rem-on-parle-des-mouvement-ou-de-la-phase-de-sommeil-alors&quot;&gt;Quand on parle de REM, on parle des mouvement ou de la phase de sommeil alors ?&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Et bien si la définition de Wikipedia parle bien du mouvement, dans l’écrasante majorité des publications que j’ai pu trouver, REM fait référence à l’état de sommeil.
Ce qui est bien, c’est que la langue est une construction sociale et que j’ai décidé qu’on allait parler des yeux et pas de la phase de sommeil, donc dans cet article, REM fera référence au mouvement des yeux.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui est moins bien, c’est que cela nous force à nous demander, &lt;em&gt;est-ce que ça aurait du sens de parler de REM lorsque la personne n’est pas en phase de sommeil profond ?&lt;&#x2F;em&gt; Dit autrement, &lt;em&gt;est-ce que si les yeux bougent avec mon volontaire, je peux en tirer les mêmes conclusions que si la personne était en phase de sommeil REM ?&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;et-les-rem-ca-vient-d-ou&quot;&gt;Et les REM, ça vient d’où ?&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;J’ai longtemps entendu dire que c’étaient les yeux qui bougeaient lors de rêves. Une forme de somnambulisme limité aux yeux en quelque sorte. (Oui parce que pour rappel, le mode par défaut c’est de ne pas bouger quand on dort. Si l’explication peut sembler simple, elle serait une exception à la règle et doit donc être considérée avec une approche critique.)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;La page Wikipedia que j’ai citée plus haut se contredit elle-même:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il semble que le sens de ce mouvement (vertical ou horizontal) ait un rapport direct avec le sens de l’écriture dans la langue maternelle du sujet. En effet, on observe que les Européens, Américains et Africains ont majoritairement un R.E.M. horizontal et les Asiatiques un R.E.M. vertical.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Peretz Lavie pense que les mouvements groupés sont en rapport direct avec le contenu du rêve.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En effet, un peu dur à croire que les Européens ont des rêves qui se passent à l’horizontale et que les Asiatiques ont des rêves qui se passent à la verticale.
Si cela fait bien évidemment penser au sens de l’écriture, les rêves où on lit sont au mieux minoritaires, au pire inexistants. Les deux hypothèses sont donc forcément exclusives.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Et quand Wikipedia ne nous donne pas la réponse, on fait quoi ?
On passe la page en anglais !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Congenitally blind people, who do not typically have visual imagery in their dreams, still move their eyes in REM sleep. &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;en.wikipedia.org&#x2F;wiki&#x2F;Rapid_eye_movement_sleep#Eye_movements&quot;&gt;Wikipedia&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Là, si vous n’êtes pas choqué, c’est qu’il faut que je vous traduise:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les personnes aveugles de naissance, qui n’ont généralement pas d’images visuelles dans leurs rêves, bougent tout de même leurs yeux pendant la phase REM de sommeil.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;On peut au moins en déduire que, ce qui produit les mouvements dans cette phase de sommeil, n’a aucun rapport avec la vue, et encore moins avec le sens de l’écriture (ou alors, c’est génétique, mais en aucun cas cela nous dit que la personne rêve.).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Donc non, ce n’est pas, à priori, les yeux qui suivent des rêves, et en fait, &lt;strong&gt;ça nous arrange bien&lt;&#x2F;strong&gt;, car on vient tout juste de répondre à la question, les REM ça vient d’où ? Bah on sait pas, non seulement on ne sait pas, mais en plus on sait que l’on ne sait pas.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;reconnaitre-les-rem&quot;&gt;Reconnaitre les REM&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;div class=&quot;columns&quot;&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Les REM sont reconnaissables par:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les mouvements ne sont en réalité pas si rapide que ça.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Les yeux sont généralement bien fermés&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les mouvements sont ceux des yeux, pas des paupières&lt;&#x2F;strong&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Les yeux peuvent bouger dans tous les sens et également cligner&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;

    &lt;&#x2F;div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;youtube&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
    &lt;iframe  src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;ORo-nbJ-F18&quot;
    webkitallowfullscreen
    mozallowfullscreen
    allowfullscreen&gt;
    &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;&lt;&#x2F;div&gt;
    &lt;&#x2F;div&gt;
  
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h3 id=&quot;consequences&quot;&gt;Conséquences&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Personnellement, je n’ai jamais observé de REM pendant mes séances d’hypnose. Peut-être que je n’ai pas été observateur au bon moment, surtout que, maintenant qu’on a vu un exemple en vidéo, on se rend compte que c’est pas si facile que ça à voir. (Plusieurs vidéos pour moi, c’était assez gênant d’ailleurs, de regarder des gens dormir d’aussi près, désolé de vous infliger ça)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;J’étais au début prêt à admettre que le phénomène était plus rare que ce que l’on pense, mais je commence même à douter de son existence dans le cadre de l’hypnose. Mais si il survient, il est synonyme d’une phase de sommeil très profonde, peut-être même trop.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Cela étant dit, comme vous, j’ai pu observer, littéralement, des mouvements rapide des &lt;em&gt;paupières&lt;&#x2F;em&gt; pendant mes séances d’hypnose.
On y vient, on va voir ce que c’est, et ça va être &lt;strong&gt;bien&lt;&#x2F;strong&gt;.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;si-c-est-pas-rem-c-est-quoi&quot;&gt;Si c’est pas REM, c’est quoi ?&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;explications-medicales&quot;&gt;Explications médicales&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Croyez-le ou non, j’ai beaucoup cherché, et pourtant, je n’ai pas trouvé de terme technique de phénomène qui décrivait exactement ce qu’on peut observer en hypnose.
Voici quelques pistes que j’ai pu trouver:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Myokymie palpébrale&lt;&#x2F;strong&gt; (parfois &lt;strong&gt;Myoclonies&lt;&#x2F;strong&gt;): C’est le terme médical pour parler des tremblement des paupières, souvent associé à la fatigue, on a tous déjà ressentis ça. C’est quand la paupière saute toute seule toutes les 10s pendant une minute et on ne sait pas pourquoi. Je n’ai pas l’impression que ça nous rapproche de la réponse à notre question.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lagophtalmie (nocturne)&lt;&#x2F;strong&gt;: C’est le fait, quand on dort, de ne pas fermer totalement les yeux. Ça peut aller de bénin à très grave, et les quelques images que j’ai pu voir c’était plutôt coté très grave, je vous les épargne.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;p&gt;C’est dommage, parce qu’il me semble que l’hypothèse de la lagophtalmie est celle qui me parait la plus raisonnable. Le volontaire ne ferme pas entièrement les yeux, pour quelconque raison, et cela créé une tension dans les paupières qui se mettent à trembler.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;la-lagophtalmie&quot;&gt;la lagophtalmie&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;La lagophtalmie étant le nom d’un symptôme et non d’une maladie, on peut l’utiliser dans notre contexte !&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;La prochaine fois que vous avez un volontaire qui a visiblement du mal à complètement fermer les yeux, vous penserez à moi, parce que vous ne penserez pas à “lagophtalmie”, puisque vous avez déjà oublié le mot.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;columns&quot;&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;p&gt;La lagophtalmie est reconnaissable par:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Des paupières mal fermés&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;De légers tremblements et non pas des mouvements&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Les yeux ne bougent pas, seulement les paupières.
(Oui, le phénomène ici est une conséquence directe de la suggestion d’&lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.instagram.com&#x2F;hypnetique&#x2F;&quot;&gt;Hypnétique&lt;&#x2F;a&gt; mais il m’a confirmé que c’est justement parce que les paupières faisaient ça qu’il a commencé à filmer. Et la vidéo est d’excellente qualité pour voir ce phénomène. (Et oui, il dit que c’est REM, mais tout le monde fait la confusion, à commencer par moi jusqu’à aujourd’hui, et très probablement vous, je l’espère, jusqu’à aujourd’hui aussi. C’est pas grave))&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;

    &lt;&#x2F;div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;youtube&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
    &lt;iframe  src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;KrKQq4BxtSg&quot;
    webkitallowfullscreen
    mozallowfullscreen
    allowfullscreen&gt;
    &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;(Merci &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.instagram.com&#x2F;hypnetique&#x2F;&quot;&gt;Hypnétique&lt;&#x2F;a&gt; pour cette super vidéo)&lt;&#x2F;p&gt;

    &lt;&#x2F;div&gt;
  
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h3 id=&quot;consequences-1&quot;&gt;Conséquences&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;La lagophtalmie implique que la personne est en étant de transe, au moins assez profonde pour qu’elle ne ferme pas consciemment les yeux (autrement elle fermerait ses yeux correctement (sauf si cette personne fait de la lagophtalmie dans la vie de tout les jours, qui sait, ça m’est déjà arrivé en rue))
Si c’est bénin, il faut faire attention à ne pas éterniser cet état puisque selon l’ouverture des yeux, cela peut irriter &#x2F; dessécher les yeux.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;mais-c-est-pas-fini&quot;&gt;Mais c’est pas fini !&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;J’ai encore mieux, un dernier type de mouvement rapide des &lt;em&gt;paupières&lt;&#x2F;em&gt; (c’est intéressant, mais cet article est long à lire donc on fait vite)&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;J’ai nommé: &lt;strong&gt;Oculocatalepsie&lt;&#x2F;strong&gt;, terme inventé par moi qui veut dire &lt;em&gt;“Ton volontaire à chopé une catalepsie spontanée des paupières&#x2F;yeux et galère de toutes ses forces pour les ouvrir”&lt;&#x2F;em&gt;
Oui, c’est le terme officiel si tout le monde l’utilise, l’usage prévaut sur la norme.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;columns&quot;&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;p&gt;L’oculocatalepsie est reconnaissable par:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Des paupières mal fermés en général, mais elles peuvent entièrement s’ouvrir et se fermer&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Les mouvements sont bien plus amples que pour la lagophtalmie&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Votre volontaire montre des signes de conscience. Dans cette vidéo par exemple on le voit essayer d’ouvrir les yeux en forçant même sur les muscles du front.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;

    &lt;&#x2F;div&gt;
  
    &lt;div class=&quot;column&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;youtube&quot;&gt;&lt;div class=&quot;inner&quot;&gt;
    &lt;iframe  src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;8kctd0jdQks&quot;
    webkitallowfullscreen
    mozallowfullscreen
    allowfullscreen&gt;
    &lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;(Merci &lt;a rel=&quot;noopener nofollow noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.instagram.com&#x2F;hypnetique&#x2F;&quot;&gt;Hypnétique&lt;&#x2F;a&gt; pour cette super vidéo, bis)&lt;&#x2F;p&gt;

    &lt;&#x2F;div&gt;
  
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h3 id=&quot;consequences-2&quot;&gt;Conséquences&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;L’oculocatalepsie, contrairement à ce qu’on a vu jusqu’à présent, implique plutôt au contraire un état de réveil. Je vous recommanderais chaudement de suggérer à votre volontaire que ses yeux se décollent, pour le libérer, ou au contraire que ces yeux se colle pour justifier que c’est normal que les paupières ne s’ouvrent pas. Autrement, cela peut être assez angoissant d’avoir les yeux bloqué, d’autant plus si l’hypnotiseur ne l’a pas mentionné. Cela est généralement un effet secondaire de l’hypnose dont le monde à tant peur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;&#x2F;h2&gt;
&lt;p&gt;Tout ça c’était beaucoup de mots pour dire:
&lt;em&gt;Quand votre volontaire a les yeux fermés, est-ce qu’il est conscient ou non ? Est-ce que c’est fait exprès ou non ? Est-ce qu’il se sent bloqué dans cet état ?&lt;&#x2F;em&gt;
Pour répondre à cette question, il suffit de le regarder droit dans les yeux, même si la personne ne vous regarde pas en retour !&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="fr">
        <title>Crane de cristal</title>
        <published>2025-07-17T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-07-17T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Hypno6
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://hypnose.auragan.fr/pages/crane-de-cristal/"/>
        <id>https://hypnose.auragan.fr/pages/crane-de-cristal/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://hypnose.auragan.fr/pages/crane-de-cristal/">&lt;h1 id=&quot;description-du-phenomene&quot;&gt;Description du phénomène&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Le crâne de verre consiste en une catalepsie des paupières en demandant au volontaire de se concentrer sur le point le plus haut de son crâne.
Cela est généralement aidé par votre doigt, qui appuie sur le haut du crâne. La personne essaie de regarder votre doigt, les yeux fermés, comme si son crâne était en verre, d’ou le nom (&lt;em&gt;crâne de verre&lt;&#x2F;em&gt; ou &lt;em&gt;crâne de cristal&lt;&#x2F;em&gt;).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;resume-de-la-suggestion&quot;&gt;Résumé de la suggestion&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Demandez au volontaire de fermer les yeux et de se tenir bien droit.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Après avoir acquis son consentement, appuyez sur le point le plus haut de sa tête avec votre doigt.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conseil: Si la personne ne souhaite pas être touchée, elle peut utiliser son propre doigt ou vous pouvez également utiliser un stylo.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Dites à la personne d’imaginer que son crâne est transparent &#x2F; en verre &#x2F; une boule de cristal, et demandez-lui d’essayer de regarder le doigt au-dessus de sa tête.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Suggérez-lui que ses paupières sont collées.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;pourquoi-ce-phenomene-est-bien-dans-le-cadre-de-l-hypnose-de-rue&quot;&gt;Pourquoi ce phénomène est bien dans le cadre de l’hypnose de rue ?&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La catalepsie des paupières est grandement aidée par la difficulté physique d’ouvrir les yeux quand les yeux regardent vers le haut !&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Oui voilà, comme ça.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Les paupières représentent l’une des parties les moins musclées du corps, comme pour les doigts, les catalepsies sont bien plus simple ainsi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;L’exercice se fait forcément les yeux fermés, aidant à la détente.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Cette suggestion peut très bien être faites sur de nombreuses personnes à la fois, tant qu’elles mettent leur propre doigt sur leur tête.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Vu que la suggestion se fait les yeux fermées, il y a des transitions très facile à faire avec les inductions. On peut très clairement suggérer des débuts de transes profondes, de détente, et observer la réceptivité de la personne à l’état hypnotique.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;les-difficultes-ou-problemes-pouvant-survenir&quot;&gt;Les difficultés ou problèmes pouvant survenir&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Parfois, les volontaires ont du mal à regarder vers le haut tout en gardant les yeux fermés. Ils rendent bien compte que ce n’est pas possible de regarder aussi loin en arrière et parfois abandonnent &#x2F; ouvre les yeux.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conseil: Commencez par dire “regardes vers le haut”, “le plus haut possible” avant “essais de regarder le doigt”&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Ce phénomène se fait forcément les yeux fermés. Si cela aide à la détente en principe, selon les cadres et les volontaires, ne pas pouvoir ouvrir les yeux peut être stressant ou angoissant.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conseil: Prenez bien le temps de vous assurez que le volontaire se sente en sécurité, s’il pense à est-ce que son sac va se faire voler, le phénomène risque de beaucoup moins marcher&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tenir le doigt appuyer sur le crâne peut faire mal à l’épaule à la longue.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Conseil: être debout avec le volontaire assis est la façon la plus confortable de procéder.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Conseil: Si vous avez mal à l’épaule, prévenez que vous allez retirer le doigt. Précisez bien que si la personne ressens toujours quelque chose sur ce point c’est normal, c’est une hallucination kinesthésique très fréquente.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Conseil: Si le volontaire utilise son propre doigt, précisez bien en amont qu’il peut le retirer à n’importe quel moment dès qu’il a mal à l’épaule, et qu’il sert uniquement d’aide pour se concentrer. Je dis souvent “Je ne veux pas que tu penses à ton épaule ou a ton bras, dès que tu y penses, tu l’enlèves”. Cela renforce également le sentiment que le confort de mes volontaire est important pour moi.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;le-script&quot;&gt;Le script&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Je vous propose ici plusieurs bouts de scripts que j’utilise pour faire ce phénomène. Je l’ai décomposé en plusieurs parties et libre à vous de les réutiliser toutes ou en partie.
Personnellement, à moins que je sente le volontaire particulièrement détendu, j’ai tendance à raconter toutes ces parties à la suite dans le même phénomène.
Je vous laisse le plaisir de trouver comment lier ces différentes histoires ensemble.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;demarrage-une-fois-que-le-volontaire-a-les-yeux-fermes&quot;&gt;Démarrage, une fois que le volontaire à les yeux fermés.&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tu vas te concentrer sur le point de contact entre mon doigt et ta tête, de toutes tes forces.
Sur une échelle de 1 à 10 tu es concentré dessus à combien ? 7 ?
Tu vas voir on peut facilement gagner un point ou un-demi point si tu essaies de regarder tout en haut en gardant bien les yeux fermés. Essais de regarder le doigt maintenant ? Comme si ton crâne était une boule de cristal.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Commentaire: On n’est pas obligé de demander une échelle bien sûr, mais j’aime bien parce que c’est très rare que quand je redemande à ce moment là le volontaire me dit que le nombre n’a pas augmenté.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;histoire-de-reveiller-les-parties-du-cerveau-qui-sont-reveillees-quand-tu-dors&quot;&gt;Histoire de “réveiller les parties du cerveau qui sont réveillées quand tu dors”&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tu sais, en hypnose, on ne dort pas vraiment, au contraire, on réveille les parties du cerveau qui sont réveillées quand toi tu dors.
Par exemple, il y a la partie qui fait que tu respires sans avoir à y penser par exemple, il y a aussi la partie qui fait des rêves, la partie qui vit les rêve aussi ! C’est pas les même parties la partie qui vit les rêves et la partie qui fabrique les rêves !
Et tu vois, là, on ne va pas t’endormir, mais on va réveiller une partie qui est réveillée quand tu dors et c’est la partie qui ferme les yeux.
Commentaire: J’aime bien la confusion, et pourtant, je trouve ce passage très vrai. Il amorce l’idée qu’on ne dort pas vraiment en hypnose, précision que j’aime bien apporter pour démystifier le truc.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La personne va rester réveiller tout du long et c’est comme ça qu’elle pourra vivre au mieux l’expérience.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;histoire-du-chat-en-haut-de-son-arbre&quot;&gt;Histoire du chat en haut de son arbre&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et tu vois, là tu es tout en haut, et c’est comme pour les chats qui sont en haut de leur arbre, c’est pour voir tout ce qu’il se passe dans son territoire. Et toi aussi puisque tu es tout en haut de ton corps, tu peux voir tout ce qu’il se passe sur son territoire. Mais ton territoire c’est quoi ? Le corps, oui, mais pas que. Il y a l’esprit aussi, les pensées, les souvenirs, les sensations, l’âme. Toutes ces choses que tu peux observer depuis ton arbre en hauteur.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Commentaire: Cette partie est assez courte, mais l’image est sympa. Elle prépare la ratification de l’histoire d’après. Cette dernière phrase invite le volontaire à s’observer, et si comme moi vous avez tendance à parler vite et beaucoup, c’est le moment parfait pour s’entraîner à être confortable avec les silences. Ne rien dire pendant 10 ou 15s et votre volontaire ira observer tout ce qu’il se passe à l’intérieur.
Concernant la mention de l’âme, ce n’est pas une notion à laquelle je crois, alors je n’en parle que si j’ai la sensation que c’est un terme qui va parler à mon volontaire, a éviter avec les personnes plus cartésiennes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;histoire-de-la-particule-quantique&quot;&gt;Histoire de la particule quantique&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et tu vois, ton territoire (ton corps, ton esprits, tes pensées, tes sensations) c’est comme une particule quantique… quand tu l’observes, il change d’état.
Par exemple, pour ton corps… ta respiration, quand tu l’observes, elle passe en mode manuelle et elle devient plus profonde. [pause] Ton coeur aussi, quand tu l’observes il ralentis. [pause] Et ta posture, si tu fais attention à comment tu te tiens tu va commencer à tanguer, c’est normal, tu conscientises des choses qui étaient automatiques. [pause]
Et ton esprit, tien regarde par exemple, si on se concentre sur tes souvenirs, et bien en général les gens ils pensent à de bon moments qu’ils ont passé il y a pas longtemps et qu’ils n’ont pas finis de complètement apprécié. Peut-être que c’était une soirée avec des amis qui était très bien, mais est-ce que tu as pris du temps pour réaliser à quel point c’était bien ? À quel point tu es chanceux de passer ces moments-là ? [pause] Et pour les pensées aussi. C’est marrant quand je dis au gens de se concentrer sur leurs pensées il y a deux types de personnes, les petits rigolos qui pensent à un truc complètement what the fuck, et ceux au contraire qui ne pensent plus à rien… Ils sont tellement concentrés sur ceux à quoi ils vont penser, qu’il n’ont plus de place dans leur tête pour vivre leur penser et pour penser au lieux de penser à à quoi penser.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Commentaire: J’évite de faire la partie souvenir avec les personnes les plus réceptive, au cas où on tombe sur un souvenir bizarre, mais dans ce cas là, on peut juste sauter cette étape.
J’ai proposé plusieurs [pause], elles sont importantes, ne minimisez pas votre travail en empêchant votre volontaire de l’observer. Au contraire, responsabilisez-le, laissez lui le temps d’observer. Pour autant, dans le cadre de la rue et surtout chez les plus jeune. Je vous conseil d’être plus rapide, mais la vitesse ne se fait pas en sautant des pauses, elle se fait en sautant des parties, garder les pauses là où elles sont importantes.
Je trouve aussi que parler de particule quantique rassure un peu les personnes très cartésiennes, et scientifiques.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;histoire-de-fermer-les-yeux-des-fois&quot;&gt;Histoire de fermer les yeux des fois&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et tu as vu, tu as fait exprès de fermer les yeux. Mais vu qu’on t’a hypnotisé &#x2F; vu qu’on a réveillé la partie de toi qui ferme les yeux quand tu dors. Tes yeux se sont fermés une deuxième fois. Une fois en faisant exprès et une fois sans faire exprès.  Et quand je vais conter jusqu’à trois tu vas faire exprès d’essayer d’ouvrir les yeux une fois, mais tu ne vas pas faire exprès de les garder fermer. Tu ne peux qu’ouvrir les yeux une fois mais ils sont fermés deux fois alors au compte de trois, quand tu essaieras d’ouvrir les yeux ils resteront fermés.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Commentaire: Ici c’est la partie suggestion. N’hésitez pas à la rallonger un peu avec des phrases plus directes.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;variante-crane-de-cristal-comme-induction&quot;&gt;Variante : Crâne de cristal comme induction&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Merci Patrick d’avoir partager avec moi ce phénomène.
L’avantage du crâne de cristal est de très bien fonctionner comme une induction si jamais vous sentez que c’est plus pertinent que la catalepsie.
Je ne détaillerais pas ici comment procéder à une induction à la place d’une catalepsie, c’est relativement trivial si vous savez faire une induction. Je vais pourtant vous proposer une variante du crâne de cristal spécialement faite pour être une induction.
L’avantage de cette induction est qu’elle ne ressemble pas à une induction. Pas la peine de trop approfondir la transe, ni de faire de rupture de pattern, voyez le comme un petit coup de pouce pour enchaîner sur la catalepsie des paupières pour les volontaires normalement réceptifs, ou comme une induction très rapide pour les volontaires les plus réceptifs.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;mise-en-place&quot;&gt;Mise en place&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Cette fois, votre volontaire aura les yeux ouverts. Comme pour la version classique, vous allez poser un doigt sur son crâne.
À la place de demander à votre volontaire de fermer les yeux cependant, vous aller lui demander d’essayer de regarder tout en haut puis votre doigt (demander directement de regarder le doigt peut être confusant, et pas dans le bon sens du terme), tout en gardant les yeux ouverts.
Vous allez ensuite suggérer un état de détente &#x2F; des paupières lourdes, et demander à votre volontaire de fermer les yeux très lentement, tout en gardant les yeux vers le ciel. L’exercice est assez dur, et fermer les yeux se fait assez lentement. Vous pourrez ensuite induire la personne lorsque ses yeux se touchent.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h3 id=&quot;suite&quot;&gt;Suite&lt;&#x2F;h3&gt;
&lt;p&gt;Une fois que les paupières se touchent, vous aurez un choix à faire, est-ce que la personne semble rentrer profondément en transe ou non.
Si la personne montre des signes de transe:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alors libre à vous de passer à un approfondissement, et de considéré votre volontaire comme induit. Vous pouvez enchaîner sur la catalepsie des paupières ou autre chose un peu plus poussé.
Si la personne ne montre pas des singes de transe:&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Alors profité qu’elle ait les yeux fermés pour induire de la détente. Ne faites pas de rupture de pattern et ne perdez pas votre temps avec un approfondissement, dirigez-vous plutôt vers la catalepsie des paupières.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
&lt;h1 id=&quot;post-phenomene&quot;&gt;Post phénomène&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;En général, je dis que les yeux vont s’ouvrir quand j’enlève mon doigt. Si j’avais enlevé mon doigt en cours de route, je le remets juste avant de demander au volontaire d’ouvrir les yeux.
De façon assez surprenante, c’est l’une des catalepsies (avec moi en tout cas) où j’ai le plus de volontaires qui restent bloqués, même une fois le doigt retiré. Cela est peut-être lié avec l’hallucination kinesthésique du doigt qui est toujours là, passé sa main sur le point où était le doigt comme pour l’effacer résout la catalepsie de façon très fiable.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
